---
title: رهنمود تعامل با گروه های نرم افزار آزاد و متن باز
version: ۱
layout: docs.swig
indexWords: ['بند']
---

نرم افزار عمومی یکی از قدیمی ترین حوزه هایی است که داده های عمومی در آن مطرح شده و به
تکامل رسیده است و گروه های مختلفی وجود دارند که در این حوزه کار می کنند و فعالیت های
زیادی دارند. در این رهنمود دستورالعمل تعامل با این گروه ها قرار دارد.

### بند!
جمعیت نباید به این گروه ها به صورت رقیب نگاه کند. باید به طور کامل با آن ها همکاری
داشته باشد و از موازی کاری دوری کند. همچنین آن گروه ها را هم به همکاری و عدم موازی کاری
توصیه و تشویق کند.

### بند!
جمعیت باید مستقل از این گروه ها عمل کند و نباید به صورت زیر مجموعه یکی از این گروه ها
به نظر برسد یا معرفی شود.

### بند!
در دعوا های داخلی و بین گروهی جمعیت نباید از یک طرف طرفداری کند. جمعیت باید تلاش کند تا
اختلافات را رفع کرده و به اشتراکات توجه کند. جمعیت تنها باید به بیان ایده های خود بپردازد
و نباید بابت نزدیک تر بودن تفکرات از یک طرف حمایت کند.